 Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui learning approach yang dominan 
digunakan oleh siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung terhadap mata pelajaran 
Biologi. Sesuai maksud dan tujuan penelitian, maka rancangan penelitian yang 
digunakan adalah metode deskriptif dengan teknik survei. Jumlah responden dari 
penelitian ini adalah seluruh siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung sejumlah 
180 orang. 
Alat ukur yang digunakan untuk memperoleh data adalah kuisioner Learning 
Process Questionnare yang dimodifikasi oleh peneliti berdasarkan teori Biggs 
(1987), yang terdiri atas 30 item dengan reliabilitas 0,553 dan nilai validitas yang 
berkisar antara 0,380-0,642 
Berdasarkan pengolahan data, diperoleh hasil Learning Approach yang 
dominan digunakan oleh siswa kelas VIII SMPN  X   Kota Bandung terhadap mata 
pelajaran Biologi adalah Surface Approach dengan persentase sebesar 83,9 %, siswa 
yang menggunakan Deep Approach sebesar 12,8 %, dan  siswa yang menggunakan 
Surface Deep Approach sebesar 3,3 %. 
Berdasarkan hasil penelitian, peneliti menyarankan agar penelitian 
selanjutnya dapat dikembangkan menjadi suatu penelitian korelasi antara Learning 
Approach terhadap mata pelajaran Biologi pada siswa kelas VIII SMPN  X  Kota 
Bandung dengan faktor-faktor yang mempengaruhinya seperti experience in learning 
institution atau conceptions of learning dll. 
Inventori mengenai Learning approach                  36 
Tabek 4.2 Tabel persentase responden berdasarkan usia 
kenaikan ke kelas delapan VIII  
Pendidikan formal di Indonesia  merupakan  salah  satu  unsur  penting  
dalam  meraih  keberhasilan seseorang di masa yang akan datang. (Enca M, 
2001), beliau adalah seorang praktisi pendidikan yang menyatakan bahwa 
pendidikan berguna untuk menghasilkan kualitas Sumber Daya Manusia yang 
baik untuk meraih cita-cita yang diinginkan siswa, dan   proses belajar yang 
dilakukan seorang individu memiliki peran penting bagi perkembangan dan 
perwujudan dirinya, terutama bagi pembangunan bangsa dan negara.  
Sekolah merupakan salah satu lembaga pendidikan formal yang  memiliki 
fungsi dasar sebagai tempat belajar untuk melaksanakan suatu program pelayanan 
pendidikan formal dan kegiatan proses belajar mengajar tersebut terangkum dalam 
kurikulum yang disusun secara spesifik. Hal ini bertujuan untuk mempersiapkan 
kemampuan siswa dalam menghadapi jenjang pendidikan yang lebih tinggi 
dengan tujuan meraih cita-cita yang ia harapkan. Kegiatan pendidikan di sekolah 
dilakukan dengan cara pemberian pengetahuan, mengasah pemahaman dan 
melakukan penerapan dari suatu materi pelajaran dengan tujuan meningkatkan 
kemampuan dan kompetensi siswa, (Enca M, 2001) 
Salah satu tahap pendidikan formal adalah SMP (Sekolah Menengah 
Pertama). Pendidikan yang diterapkan di SMP, memiliki tujuan untuk 
meningkatkan kompetensi siswa dengan cara pemberian materi, modul pelatihan 
serta ujian dalam setiap mata pelajaran. Beberapa materi pelajaran SMP dapat 
dipelajari siswa SMP dengan pemahaman teori yang tidak terlalu dalam, namun 
beberapa materi lainnya memerlukan pemahaman yang mendalam. Hal ini akan 
menimbulkan suatu tuntutan agar siswa mampu menyesuaikan diri dengan materi 
yang diberikan.  (Enca M, 2001). 
Jenjang pendidikan SMP merupakan tingkat pendidikan menengah, 
dimana siswa dituntut untuk menyesuaikan dirinya dengan kurikulum SMP. 
Berbeda dengan SD yang pemberian materi pelajaran diberikan secara global, di 
SMP siswa mulai mempelajari suatu materi pelajaran secara lebih spesifik. 
Sebagai contoh adalah mata pelajaran  IPA di SD, di SMP pelajaran tersesbut 
dibagi menjadi Biologi dan Fisika. Pembagian ini membuat siswa dituntut agar 
dapat beradaptasi dengan materi IPA yang spesifik (Fisika dan Biologi). 
Kemampuan adaptasi diperlukan siswa agar dapat memilih learning approach 
yang tepat bagi diri mereka ketika mempelajari Biologi agar dapat memenuhi 
tuntutan materi kurikulum SMP. 
SMPN   X  Kota Bandung merupakan salah satu sekolah Negeri yang 
cukup diminati di Kota Bandung. SMPN ini memiliki sarana pendidikan yang 
cukup baik berupa tenaga pendidik yang berkualitas, fasilitas yang menunjang 
berbagai kegiatan sekolah, serta beberapa prestasi yang diraih sekolah tersebut 
(Tata Usaha SMPN  X  kota Bandung ). SMPN  X  Kota Bandung memiliki 
tuntutan kurikulum yang cukup tinggi bagi para siswanya dan  tertuang dalam 
TIU (Tujuan Instruksional Umum) dan TIK (Tujuan Instruksional Khusus). 
Sebagai contoh, dalam Tujuan Instruksional Umum(TIU) kurikulum Biologi  
kelas VIII, dicantumkan agar siswa mampu mengaitkan hubungan antara struktur 
dan fungsi jaringan dengan struktur dan fungsi organ pada tumbuhan, dan di 
dalam Tujuan Instruksional Khusus (TIK) tertulis, siswa diharapkan mampu 
mengidentifikasikan struktur dan fungsi tubuh tumbuhan, hama penyakit pada 
organ tumbuhan yang dijumpai sehari-hari, mengidentifikasi macam-macam 
gerak pada tumbuhan, mendeskripsikan proses perolehan nutrisi dan energi pada 
tumbuhan hijau. Kegiatan tersebut ditunjang dengan melakukan berbagai 
percobaan ilmiah yang  dilakukan dengan berbagai metode ilmiah agar hasilnya 
dapat dipertanggung jawabkan. Untuk dapat memenuhi TIU / TIK materi tersebut, 
siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung dituntut mempelajari materi Biologi 
secara mendalam. Hal ini tidak dapat dicapai jika siswa hanya mempelajari 
dengan menghafal saja.  
Keberhasilan siswa dalam menjawab tuntutan kurikulum Biologi dapat 
dipengaruhi oleh pendekatan belajar (learning approach) yang dipergunakan 
siswa ketika mempelajari materi Biologi, yang akan menentukan bagaimana 
pelajaran Biologi tersebut diterima, diolah yang selanjutnya akan menentukan 
kualitas dari pembelajaran yang terjadi. Salah satu keberhasilan siswa dalam 
menjawab tuntutan kurikulum yang dapat dilihat dan dipertanggungjawabkan 
adalah perolehan nilai yang mereka dapatkan dari ulangan harian, kuis, tugas, 
praktikum, ujian tengah semester maupun ujian akhir semester (Enca M, 2001).  
Disdiknas memberi panduan nilai  ketuntasan dalam raport kenaikan kelas (teori 
dan praktek) adalah 6.00, namun sekolah memiliki otoritas sendiri dalam 
menentukan nilai ketuntasan tetapi tetap mengacu kepada standar Disdikas. 
(www.disdiknas.org). Nilai ketuntasan yang ditetapkan sekolah SMPN  X  Kota 
Bandung adalah sebagai berikut : pelajaran Matematika 6.00; Bahasa Inggris 
6.00; gabungan IPS 6.00 dan gabungan IPA  6.00. SMPN  X  Kota Bandung 
memiliki toleransi dua nilai merah yaitu;  satu nilai  5.00 untuk mata pelajaran 
matematika atau bahasa inggris dan  satu nilai 5.00 (teori maupun praktek), 
untuk salah satu mata pelajaran dalam IPS atau IPA. Berdasarkan data SMPN 
 X  Kota Bandung pada tahun 2005, kenaikan siswa ke kelas VIII memiliki rata-
rata nilai sebagai berikut : IPS teori 7.00, IPS praktek 8.00, IPA teori 6.00,  IPA 
praktek 6.50, Matematika 6.00, Bahasa Inggris 6.50, Bahasa Indonesia 7.50, 
PPKN 7.00. Nilai rata-rata kenaikan siswa ke kelas IX sebagai berikut : IPS teori 
6.50, IPS praktek 7.50, Matematika 6.00, Bahasa Inggris 7.00, Bahasa Indonesia 
7.00, PPKN 7.50,  IPA teori 5.00, IPA praktek 5.50. Nilai terendah kenaikan ke 
kelas IX dimiliki pelajaran IPA, dimana pelajaran tersebut merupakan gabungan 
mata pelajaran Fisika dan Biologi, dari mata pelajaran tersebut Biologi memiliki 
nilai terendah ( Biologi teori 4.5, praktek 5.0, Fisika teori 5.00, praktek 5.00). 
Berdasarkan data  nilai, selama 4 tahun terakhir (2001-2005), nilai Biologi selalu 
menempati urutan terendah, oleh karena itu mata pelajaran Biologi memerlukan 
perhatian khusus. 
Siswa kelas VIII SMPN X  Kota Bandung telah menempuh pendidikan 
minimal 1 tahun di jenjang SMP, oleh karena itu siswa diharapkan sudah mampu 
untuk menyesuaikan cara belajarnya dan dapat memilih learning approach yang 
sesuai bagi dirinya agar dapat menjawab tuntutan kurikulum mata pelajaran 
Biologi. Pada kenyataannya, beberapa siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung 
mengalami kesulitan dengan kurikulum Biologi  yang ada, sebanyak 26 siswa 
(65%) menjawab, mereka masih merasa kesulitan untuk menyesuaikan cara 
belajar mereka dengan tuntutan materi pelajaran, beberapa siswa mengakui 
padatnya materi dan tugas yang diberikan, fasilitas laboratorium yang berbagi 
dengan laboratorium Fisika dan kesulitan yang dialami dalam mengerjakan soal 
ujian.  
Siswa yang memilih surface approach ketika mempelajari Biologi 
memiliki motif atau tujuan sekedar lulus dan mendapatkan nilai tanpa berusaha 
memahami materi Biololgi secara mendalam. Hal tersebut dilakukan dengan cara 
belajar  menghafalkan materi Biologi yang ia terima. Hal ini membuat siswa tidak 
dapat mengingat materi pelajaran Biologi yang diajarkan pendidik dalam jangka 
waktu yang lama, belajar menjadi satu hal yang sia-sia karena tidak terjadi 
pemahaman terhadap materi yang diajarkan di sekolah. 
Siswa yang memilih deep approach saat mempelajari Biologi memiliki 
motif untuk memenuhi rasa ingin tahu atau kepuasan yang ingin ia dapatkan. 
Siswa tersebut memiliki tujuan untuk mengolah materi pelajaran Biologi yang 
diterima di sekolah, siswa akan berusaha untuk mengkaitkan materi dengan 
realitas yang terjadi di sekelilingnya untuk menambah pengetahuannya.Siswa 
tersebut akan melakukan berbagai cara untuk memenuhi motivasi yaitu membaca 
buku, berdiskusi dengan teman maupun pendidik serta mencari informasi lebih 
jauh mengenai materi Biologi yang ia terima. Hal ini membuat siswa 
mendapatkan pemahaman yang lebih dalam mengenai materi pelajaran Biologi, 
sehingga dapat meningkatkan ketajaman cara berpikir siswa.  
Siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung, diharapkan dapat menerapkan 
pendekatan belajar (learning approach) yang tepat agar tuntutan kurikulum 
Biologi kelas VIII SMPN X  Kota Bandung dapat tercapai. Tuntutan kurikulum  
Biologi SMPN  X  Kota Bandung memiliki tujuan agar siswa memiliki 
pemahaman, dapat melakukan penerapan, melakukan analisa hingga membuat 
sintesis dari teori Biologi yang diajarkan (TIU/TIK), tujuan lainnya agar  siswa 
kelas VIII SMPN X  Kota Bandung mampu mengevaluasi suatu teori Biologi 
yang diajarkan. Oleh karena itu dapat ditarik kesimpulan, bahwa pendekatan 
belajar (learning approach) jenis deep approach sesuai dengan tuntutan 
kurikulum Biologi kelas VIII SMPN X  Kota Bandung, apabila siswa memiliki 
kemampuan dalam menerima serta menerapkan  materi pelajaran Biologi yang 
diterimanya.  
Mengingat learning approach memiliki peran penting dalam penyesuaian 
cara belajar dengan tuntutan kurikulum Biologi di SMPN  X  Kota Bandung 
maka peneliti tertarik untuk meneliti learning approach terhadap mata pelajaran 
Biologi pada siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung. Beberapa hal yang 
menunjang peneliti tertarik untuk meneliti pada pelajaran Biologi  pada siswa 
kelas VIII adalah nilai ketuntasan Biologi terendah yang didapat selama 4 tahun 
berturut-turut terdapat pada kenaikan ke kelas IX dan mereka dianggap sudah 
mampu menyesuaikan diri dengan tuntutan pelajaran Biologi, karena 
kemampuannya sudah berada pada taraf berpikir formal operational (siswa sudah 
dapat menyelesaikan suatu masalah abstrak dengan menggunakan proses berpikir 
kognitif), keadaan ini memungkinkan siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung 
menggunakan deep approach,  
Berdasarkan survei awal yang dilakukan terhadap 40 siswa kelas VIII  
SMPN  X  Kota Bandung mengenai learning approach yang siswa lakukan 
terhadap materi pelajaran Biologi, 75 % siswa cenderung melakukan surface 
approach, hal ini berdasarkan beberapa fakta yaitu : mereka mempelajari materi 
Biologi dengan cara menghafal karena siswa tahu bahwa kuis yang diadakan dan  
ulangan yang diberikan mayoritas dalam bentuk pilihan berganda dan hanya 
sedikit soal essai, siswa mengakui banyaknya tugas yang diberikan dengan 
pengerjaan waktu terbatas membuat siswa memiliki tujuan agar tidak 
mendapatkan nilai merah, sehingga tugas yang diberikan dibuat seadanya tanpa 
mengolah secara lebih lanjut dan beberapa siswa  menjawab fasilitas laboratorium 
yang berbagi dengan laboratorium fisika, materi yang banyak dilompat membuat 
siswa hanya memiliki niat untuk mempelajari materi Biologi secara global saja. 
Sebanyak 25 % siswa  kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung, cenderung 
melakukan pendekatan deep approach. Hal ini didasarkan pada beberapa jawaban 
siswa yaitu, siswa memiliki minat untuk mempelajari Biologi, dan apabila siswa 
kurang mengetahui apa yang siswa pelajari, siswa tersebut mau meluangkan 
waktu untuk bertanya pada pendidik disertai mencoba sendiri modul praktek yang 
tidak dibahas oleh guru namun ada di dalam buku. Ketika mengerjakan tugas, 
siswa memiliki kemauan untuk menyelesaikan tugas dengan proses baik dan 
benar, sehingga ketika ada ulangan membuat siswa paham akan maksud soal ujian 
yang diberikan pendidik, walaupun siswa telah mengetahui bahwa ujian akan 
diberikan dalam bentuk pilihan berganda dan hanya beberapa soal yang essai. 
Akibat dari learning approach yang siswa lakukan membuat siswa dapat 
mengingat materi Biologi  yang sudah lama tidak dipelajari, dan ketika 
disinggung selintas siswa tersebut dapat mengingat apa yang telah ia pelajari. Hal 
ini sejalan dengan pernyataan pendidik Biologi kelas VIII SMPN  X  Kota 
Bandung yang menyatakan  bahwa, walaupun cara belajar siswa aktif telah 
diterapkan dengan cara memberikan ujian kecil, tugas diskusi maupun praktek 
laboratorium, namun hanya sekitar 20 % siswa yang benar-benar aktif  bertanya, 
berdiskusi serta melakukan percobaan ilmiah melalui proses yang benar serta 
analisis yang cukup mendalam.  
 Jenis Learning approach  apa yang dominan dipergunakan siswa kelas 
VIII SMPN  X  Kota Bandung ketika mempelajari mata pelajaran Biologi 
Memperoleh gambaran mengenai Learning Approach yang digunakan 
siswa kelas VIII XMPN X  Kota Bandung terhadap mata pelajaran Biologi  
Memberikan gambaran dalam rangka memahami secara lebih mendalam 
mengenai Learning Approach yang dipergunakan siswa kelas VIII SMPN X  
Kota Bandung terhadap mata pelajaran Biologi melalui dua jenis pendekatan yaitu 
Surface Approach dan Deep Approach, serta melihat pula aspek dan faktor yang 
turut mempengaruhi Learning Approach. 
1. Menambah pengetahuan mengenai Learning Approach di bidang ilmu 
2. Penelitian ini dapat digunakan  tambahan informasi bagi peneliti lain 
dalam melakukan penelitian mengenai learning approach selanjutnya  
1. Memberi informasi kepada pendidik terutama pendidik Biologi 
mengenai learning approach yang dilakukan siswa kelas VIII SMPN X  kota 
Bandung terhadap mata pelajaran Biologi, sebagai bahan evaluasi untuk 
menolong siswa memilih pendekatan belajar (learning approach) yang sesuai 
dengan tuntutan kurikulum Biologi di SMP. 
2. Memberi informasi kepada siswa kelas VIII SMPN X  kota Bandung 
mengenai learning approach terhadap mata pelajaran Biologi sehingga mereka 
dapat memilih pendekatan belajar (learning approach) yang sesuai dengan 
tuntutan kurikulum Biologi di SMP. 
Pendidikan mempunyai peran penting dalam menentukan perkembangan 
intelektual, sosial dan emosional seseorang. Setiap orang mengalami pendidikan 
dimulai dari keluarga (pendidikan informal) yang akan dilanjutkan ke sekolah 
(pendidikan formal). dimana salah satu jenjang pendidikan formal adalah SMPN. 
Jenjang SMPN terdiri dari tiga tingkatan yaitu kelas VII, VIII dan IX. 
Biologi adalah ilmu sains yang membutuhkan suatu metode ilmiah. 
Metode ilmiah diperlukan individu ketika ia ingin mencari fakta serta 
membuktikan konsep tentang ilmu pengetahuan. Biologi sebagi ilmu sains 
memberi banyak keuntungan bagi lingkungan sekitar. Biologi mempelajari objek 
yang amat dekat dengan kehidupan manusia, sehingga Biologi merupakan kajian 
metode ilmiah dalam pembelajarannya, jadi tidak cukup dengan membaca atau 
mendengar penjelasan guru tanpa melakukan suatu praktek Biologi.( Soemarni 
T.S dalam Biologi, 1996).  
Materi Biologi yang tercantum dalam kurikulum Disdiknas, terdiri atas 
pokok - pokok bahasan  yang menuntut siswa tidak sekedar memiliki pengetahuan 
saja melainkan memahami dan menerapkan, bahkan beberapa materi menuntut 
siswa mampu menganalisis serta membuat sintesis serta mampu mengevaluasi 
teori Biologi yang diajarkan. Keberhasilan siswa SMPN  X  Kota Bandung dalam 
mempelajari materi tersebut tergantung pada bagaimana cara siswa SMPN  X  
Kota Bandung melakukan learning approach terhadap mata pelajaran Biologi, 
hasil belajar setiap siswa akan ditentukan oleh jenis learning approach yang ia 
pilih. Nilai ketuntasan merupakan salah satu hasil belajar siswa SMPN  X  Kota 
Bandung dalam melakukan pembelajaran di sekolahnya. Jika dikaitkan dengan 
learning approach, maka learning approach  yang dilakukan siswa SMPN  X  
Kota Bandung terhadap mata pelajaran Biologi merupakan salah satu unsur 
penting yang menentukan hasil belajar siswa SMPN  X  Kota Bandung terutama 
dalam hal ini siswa kelas VIII. 
Learning approach merupakan pendekatan yang merujuk kepada 
predisposisi yang menggunakan proses khusus ketika mempelajari atau 
melakukan suatu tugas akademik. (Biggs,1979,1987a;Entwistle; Watkins,1983b 
dalam Biggs,1996). Ada dua jenis learning approach yaitu surface approach dan 
deep approach (Biggs,1999). Masing-masing learning approach terdiri atas dua 
aspek yaitu motif dan strategi. Motif cenderung menentukan strategi belajar, 
maksudnya adalah apa yang diinginkan akan menentukan apa yang akan 
dilakukan (Biggs, 1985; Marton&Saljo,1976a;dalam Biggs,1993).  
Motif ekstrinsik akan cenderung mengarah ke surface approach. Motif 
ekstrinsik adalah motif untuk mendapatkan  imbalan , digunakan untuk 
mendapatkan sesuatu seperti menghindari konsekuensi negatif, sebagai contoh 
mendapatkan nilai minimum asal tidak merah supaya tidak dihukum, oleh karena 
itu siswa melakukan berbagai strategi yang dapat dilakukan dengan  usaha yang 
minimal seperti menghafal materi tanpa mendalami (memfokuskan diri terhadap 
elemen penting). Motif intrinsik akan digunakan oleh siswa yang yang cenderung 
menggunakan deep surface (Hidi 1990; Schiefiele 1991 dalam Biggs 1993), 
learning approach jenis ini akan dilakukan ketika siswa kelas VIII SMPN  X  
Kota Bandung memiliki motif yang muncul dari dalam diri dan memiliki minat 
terhadap materi Biologi tertentu untuk mencari kepuasan pribadi untuk 
memuaskan keingintahuan siswa. Berbagai strategi yang dapat dilakukan untuk 
mendukung motif intrinsik adalah : banyak membaca, berdiskusi dengan teman 
maupun pendidik, memperdalam pemahaman siswa serta mengaplikasikan 
pemahaman yang didapat dalam kehidupan sehari-hari. Siswa kelas VIII SMPN 
 X  Kota Bandung yang memiliki motif intrinsik akan menyisihkan lebih banyak 
waktu dan tenaganya atau berdiskusi dengan teman lain untuk mempelajari suatu 
materi Biologi secara mendalam hingga siswa tersebut mendapatkan kepuasan 
dalam mempelajarin materi pelajaran yang ia pelajari. 
Terdapat dua faktor yang mempengaruhi learning approach terhadap mata 
pelajaran Biologi yang akan dipilih siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung 
yaitu personal dan experiental background. Faktor personal terdiri atas, 
conception of learning, abilities dan locus of control, sedangkan faktor 
experiental background terdiri atas, parental education dan experience in learning 
institutions. 
Conception of learning adalah bagaimana siswa kelas VIII SMPN  X  
Kota Bandung memaknakan arti belajar bagi diri sendiri serta  bagaimana siswa 
tersebut menyelesaikan tugas belajarnya. Conception of  learning terdiri atas 
increasing one s knowledge (memperoleh banyak pengetahuan), memorizing and 
reproducing (mengingat dan mengulang kembali pengetahuan yang dipelajari),  
applying (mencari serta menerapkan kembali informasi yang telah disimpan 
sebelumnya), understanding (mengembangkan serta memahami dan menemukan 
beberapa arti dari suatu materi), seeing something in different way 
(menghubungkan sesuatu dengan yang lain / sebagai bagian dari keseluruhan 
materi, cara pandang baru dalam melihat fenomena tertentu) dan changing as a 
person (berhubungan dengan aspek perolehan keterampilan baru) (Marton, 
1981).  Siswa  kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung yang memiliki conception of 
learning increasing one s knowledge, memorizing and reproducing serta applying 
cenderung menerapkan surface approach karena didasarkan pada seberapa 
banyak atau sedikitnya materi yang dipelajari  dan dihafalkan (kuantitatif). Siswa  
kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung yang menerapkan conception of learning 
lainnya yaitu  understanding, seeing something in different way dan changing a  
person cenderung menerapkan deep approach, hal ini didasarkan pada  seberapa 
dalam siswa SMPN  X  kelas VIII bermaksud memahami materi pelajaran 
(kualitatif). Hal tersebut dapat terjadi karena perhatian siswa ditujukan pada 
struktur pelajarannya bukan pada elemen tertentu (Van Rossum dan Schenk 1984 
dalam Biggs 1993).  
Abilities yang dimaksudkan adalah kemampuan yang dimiliki siswa 
SMPN  X  Kota Bandung. Siswa yang memiliki taraf intelegensi lebih rendah 
akan cenderung menggunakan surface approach (Biggs, 1987a). Siswa kelas VIII 
SMPN  X  Kota Bandung yang memiliki intelegensia tinggi, akan cenderung 
menggunakan pendekatan deep approach, namun learning approach dapat 
digunakan oleh semua tingkat intelegensia, kecuali tingkat intelegensia paling 
Locus of control adalah pusat dimana individu meletakkan tanggung jawab 
untuk meraih keberhasilan atau menghindari kegagalan, yang berasal dari dalam 
atau luar dirinya (Rotters, 1954). Siswa kelas VIII SMPN   X  Kota Bandung 
apabila memiliki locus of control internal akan memiliki tanggungjawab atas 
dirinya untuk meraih keberhasilan dan memiliki motif intrinsik yang mengarah ke 
deep approach ketika mempelajari Biologi. Siswa kelas VIII SMPN  X  Kota 
Bandung yang memiliki locus of control eksternal percaya bahwa ada orang atau 
kekuatan lain yang berasal dari luar dirinya untuk mengatur kehidupan siswa serta 
meraih kerberhasilan yang akan mengarahkan siswa pada surface approach ketika 
mempelajari Biologi. 
Faktor experiental background yang terdiri atas Parental education dan 
experiental in learning institution memberikan pengaruh pada pemilihan learning 
approach terhadap mata pelajaran Biologi. Siswa kelas VIII SMPN  X  Kota 
Bandung yang memiliki orangtua berpendidikan tinggi akan diasosiasikan 
menggunakan deep approach jika dibandingkan dengan siswa  yang memiliki 
orangtua yang berpendidikan  lebih rendah, hal ini didasarkan pada anggapan 
siswa yang memiliki orangtua dengan latar pendidikan tinggi  memiliki tuntutan 
akademik yang tinggi serta menganggap bahwa pendidikan adalah suatu hal yang 
penting(Biggs,1987a dalam Biggs 1993).  
Experiental in learning institutions mencakup bagaimana pandangan siswa 
kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung terhadap suasana kelas, fasilitas sekolah, 
kualitas sekolah, perasaan senang bersekolah, pandangan terhadap teman serta 
kecocokan dengan pendidik. Suasana kelas dapat membangkitkan motivasi siswa 
kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung untuk belajar, demikian juga apabila siswa 
tersebut merasa bahwa kualitas sekolahnya baik dan disertai perasaan senang 
bersekolah maka siswa bisa terpacu untuk melakukan deep approach, sedangkan 
jika siswa tidak memiliki perasaan senang bersekolah siswa cenderung memilih 
surface approach (Watkins dan Hattie,1990 dalam Biggs 1993). Sekolah dapat 
dipandang  siswa sebagai institusi yang hanya perduli pada kemampuan literacy 
dan numericy,  bukan sebagai tempat untuk menemukan pengetahuan baru serta 
mengembangkan kemampuan inquir y(Campbell,1980 dalam Biggs 1993), siswa 
yang berpandangan demikian akan cenderung memilih surface approach. Metode 
pengajaran serta sistem pendidikanpun dapat mempengaruhi siswa kelas VIII 
SMPN  X  Kota Bandung dalam mempelajari Biologi. Metode pengajaran dan 
sistem pendidikan  yang disertai dengan kurikulum yang proposional dan tuntutan 
kurikulum sampai pada tahap evaluatif, namun  disesuaikan dengan jumlah materi 
serta waktu yang disediakan akan membuat siswa kelas VIII SMPN  X  Kota 
Bandung akan cenderung menggunakan deep approach dalam mempelajari 
Biologi, sebaliknya materi yang padat dan diberikan dalam jangka waktu terbatas 
yang disertai dengan tuntutan kurikulum Biologi yang sekedar pada pengetahuan 
saja akan membuat siswa kelas VIII SMPN   X  Kota Bandung akan cenderung 
memilih surface approach.  
Pandangan terhadap teman (peer group) dapat mempengaruhi siswa untuk 
memilih learning approach, terutama pada masa awal remaja. Peer relationship 
memegang peranan penting, karena teman berfungsi sebagai wadah untuk belajar 
peraturan serta  standar sosial yang terkait dengan hasil belajar yang dicapai di 
sekolah dan  hal ini didukung dengan keberadaan siswa yang menghabiskan 
setengah waktunya di sekolah (Santrock 1998), hal ini berkaitan dengan prestasi 
akademik yang dicapai siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung yang 
dicerminkan dalam sebuah nilai ketuntasan individunya. Pandangan positif 
terhadap teman dapat memacu siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung untuk 
melakukan deep approach dengan cara melakukan strategi dengan berdiskusi 
dengan teman mengenai topik pelajaran Biologi. Siswa yang bergaul dengan 
teman yang berprestasi baik serta berungguh-sungguh dalam belajar, dapat 
memotivasi siswa tersebut untuk lebih berusaha dalam belajar dan berupaya untuk 
memahami materi pelajaran yang diberikan pendidik (Natriello & Mc Dill,1986 
dalam Steinberg,2002).   
Peranan pendidik termaduk penting dalam pemilihan learning approach 
yang digunakan siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung untuk mempelajari 
mata pelajaran Biologi. Pendidik memiliki peran sebagai mediator dan fasilitator 
untuk membantu serta memudahkan siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung 
dalam proses pengembangan dan perwujudan diri. Materi yang diberikan dalam 
waktu yang terbatas sangat banyak, membuat siswa kelas VIII SMPN X  Kota 
Bandung menyelesaikan tugasnya hanya dengan motif untuk menghindari 
hukuman serta melakukannya dengan cara mengerjakan seadanya. Jika hal 
tersebut dilakukan serta ditambah dengan tidak adanya evaluasi pengerjaan materi 
dari pendidik akan membuat siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung 
menyelesaikan tuntutan belajar pada tahap pengetahuan saja, siswa yang 
menerapkan cara demikian disebut surface approach. Hal sebaliknya dapat 
terjadi, ketika pendidik memberi suatu bentuk tugas yang dapat menimbulkan 
motivasi dan memicu minat siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung untuk 
mendalami materi Biologi secara lebih dalam. Tugas tersebut secara tidak 
langsung akan menimbulkan pandangan positif yang memacu siswa untuk 
berupaya terlibat lebih aktif serta mencari informasi baik dari pendidik, teman 
bahkan dari pihak luar sekolah. Penerapan tugas seperti ini akan mengacu kepada 
deep approach (Biggs &Telfer, 1987). Tenaga pendidik di SMPN  X  Kota 
Bandung, memberikan pengajaran dalam bentuk ujian kecil di awal pelajaran, 
dilanjutkan dengan diskusi serta melakukan beberapa modul praktek, tetapi 
banyaknya materi yang harus diselesaikan dalam waktu yang terbatas, membuat 
pendidik membuat modul praktek dalam bentuk jadi tanpa memberi kesempatan 
kepada siswa untuk mencobanya, dapat membuat siswa SMPN  X  Kota 
Bandung kurang dapat memahami proses yang terjadi sehingga dapat berakibat 
pada kesulitan  memilih learning approach yang paling tepat bagi dirinya untuk 
menjawab tuntutan kurikulum yang diberikan pihak sekolah SMPN  X  Kota 
Bandung.  
Siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung yang memiliki locus of 
control internal, didukung oleh munculnya minat dalam diri, memiliki pemaknaan 
belajar  sebagai understanding (melihat komponen materi yang dipelajari serta 
memiliki kemampuan untuk menggabungkan ide), serta didukung oleh  latar 
belakang  orangtua yang berpendidikan tinggi serta memiliki pandangan positif 
terhadap sekolah akan cenderung mendorong siswa tersebut melakukan learning 
approach jenis deep approach. Ketika siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung  
memiliki pemaknaan yang tinggi dalam belajar Biologi, siswa tersebut tidak akan 
terfokus pada satu elemen tertentu dari suatu materi Biologi namun ia akan 
memperhatikan struktur dari suatu materi  Biologi sehingga memudahkan siswa 
tersebut untuk mempelajari secara lebih dalam, hal ini sejalan dengan adanya 
tuntutan akademik yang tinggi dari orangtuanya. 
Siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung yang memiliki locus of 
control eksternal disertai pandangan negatif terhadap sekolah, memiliki 
pemaknaan belajar  sebagai memorizing and reproducing (mengambil dan 
menyimpan materi yang telah dipelajari) akan cenderung melakukan surface 
approach dalam mempelajari materi Biologi. Hal ini disebabkan karena siswa 
tersebut akan belajar ketika ada tuntutan dari figur di luar dirinya sehingga kurang 
memiliki kesadaran dalam dirinya sehingga mengakibatkan siswa kurang 
termotivasi dalam mempelajari materi Biologi secara mendalam sehingga siswa 
hanya menghafal materi yang ia pelajari. 
Tahap perkembangan siswa kelas VIII SMPN X  Kota Bandung berada  
fase formal operational dimana siswa sudah memiliki beberapa kemampuan 
seperti, kemampuan berpikir hipotesis (membuat kesimpulan atau jawaban 
sementara), kemampuan problem solving (memecahkan masalah), kemampuan 
berpikir akan suatu hubungan sebab   akibat  dan kemampuan berpikir abstrak 
(membayangkan suatu informasi yang ditermua tanpa melihat suatu hal yang 
konkrit). Kemampuan tersebut memungkinkan siswa SMPN kelas VIII SMPN  
 X  Kota Bandung untuk melakukan deep approach. 
Kecenderungan pendekatan yang digunakan siswa dapat dilihat bahwa 
penedekatan itu berjalan terus menerus serta secara pribadi memberikan 
kenyamanan bagi siswa di dalam lingkungan belajar setiap harinya. Jika 
lingkungan berubah, maka pendekatan belajar yang digunakan oleh siswa tersebut 
akan iktu berubah pula (Biggs, 1993). Hal ini menjelaskan bahwa pendekatan 
surface dan deep bukanlah trait kepribadian atau cara belajar yang menetap. 
Dalam mempelajari Biologi, siswa Kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung dapat 
memiliki lebih dari satu jenis learning approach, tidak terbatas pada satu jenis 
saja. Surface approach dan deep approach tidak dapat diterapkan dalam jangka 
waktu yang bersamaan, karena motif dan strategi setiap jenis learning approach 
bertentangan. Siswa akan mengubah pendekatan yang digunakan tergantung dari 
pandangan siswa terhadap tuntutan tugas yang ditetapkan Kedua jenis learning 
approach dapat diterapkan secara bergantian dalam jangka waktu yang panjang 
disebabkan oleh banyaknya materi Biologi yang dipelajari di kelas VIII yang 
diberikan di SMPN  X  Kota Bandung.   
Learning approach tidak mutlak sebagai predisposisi yang ada dalam diri 
siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung, tetapi hal ini dapat dimodifikasi 
dengan cara mengubah situasi pengajaran  atau sesuai dengan perubahan yang 
terjadi dalam diri siswa tersebut bahwa aktivitas belajar siswa merupakan hasil 
dari interaksi siswa sendiri dengan lingkungannya. Motif dan strategi dalam 
belajar cenderung cocok dan sejalan, yang kemudian bersama-sama akan 
membentuk learning approach (Biggs, 1985; Marton&Saljo,1976a;dalam 
Biggs,1993). Kenyataan yang dapat terjadi adalah learning approach dapat 
terbentuk dari motif dan strategi yang berbeda (surface motive dengan deep 
strategy atau deep motive dengan surface strategy) seperti yang diungkapkan oleh 
Marton dan Saljo (http://www.learning.ox.ac.uk/), 
Secara lebih jelas kerangka pemikiran di atas dapat digambarkan dalam bagan di 
bawah ini : 
Personal factors : 
-conceptions of 
-abilities 
-locus of control 
factors: 
-parental education 
-motif 
-strategi 
-motif 
-strategi 
1. Learning approach yang digunakan siswa kelas VIII SMPN X  Kota 
Bandung ditentukan oleh motif dan strategi siswa ketika mempelajari mata 
pelajaran Biologi. 
2. Learning approach terdiri dari deep approach dan surface approach.   
3. Learning approach yang digunakan Siswa kelas VIII SMPN X  kota 
Bandung dapat terbentuk dari kombinasi motif dan strategi yang berbeda. 
4. Terbentuknya Learning approach siswa kelas VIII SMPN  X  Kota 
Bandung dipengaruhi oleh personal factors dan Experiential background factors. 
Pada bagian tinjauan pustaka akan dijelaskan berbagai macam konsep yang 
berhubungan dengan variabel penelitian. Beberapa teori akan dijelaskan yaitu teori 
belajar (learning), teori learning approach dan teori perkembangan remaja termasuk 
didalamnya perkembangan kognitif. 
 Pada bagian pertama, akan diberikan berbagai macam definisi belajar. 
Beberapa ahli mengemukakan definisi belajar seperti berikut ini : 
 Menurut Woolfolk,1993:196 : 
Learning is process though which experience causes permanent change in 
knowledge or behaviour. 
Menurut W.S. Winkel,1987 : 
Belajar merupakan kegiatan mental yang dapat disaksikan dari luar. Apa yang 
sedang terjadi dalam diri seseorang yang sedang belajar. Tidak dapat 
diketahui secara langsung hanya dengan mengamati orang tersebut. Bahkan, 
hasil belajar orang itu tidak dapat langung terlihat tanpa orang tersebut 
melakukan sesuatu yang menampakkan kemampuan yang diperoleh melalui 
belajar. 
Menurut Gage1977 (dalam Gage, N.L : Berliner.David.C.,1979,h.256) : 
Learning maybe as defined as the process where by an organism changes its 
behaviour as a result of experience 
Menurut Biggs,1993:205 : 
Learning is doing something differently as a result of experience and not 
because of physical growth, or other changes in the result in the  hard 
Dari berbagai macam definisi yang telah diuraikan, dapat ditarik suatu 
kesimpulan belajar merupakan suatu perubahan yang terjadi pada individu yang 
disebabkan oleh adanya tambahan pengetahuan serta perubahan tingkah laku sehari-
hari yang ia alami atas dasar perilaku yang disaksikan olehnya dan hal tersebut 
bersifat relatif menetap. Sebagai contoh, ketika seseorang menyapa orang tua ia 
bersikap dan bertutur kata dengan lebih sopan dibandingkan ketika ia  bersikap dan 
bertutur kata kepada teman sebayanya, orang lain melihat orang tersebut akan berlajar 
bahwa sikap tersebut baik dan akan  menirunya. 
Apabila seseorang melakukan proses belajar, akan terjadi perubahan dalam 
dirinya. Perubahan tersebut adalah : 
a. Perubahan yang terjadi secara sadar : adalah saat individu yang belajar 
menyadari bahwa ada perubahan yang terjadi dalam dirinya. 
b. Perubahan yang terjadi dalam belajar bersifat fungsional : perubahan yang 
terjadi pada diri individu akan terjadi secara terus menerus dan tidak statis, 
maksudnya adalah perubahan yang satu akan mengakibatkan perubahan 
yang lainnya dan hal tersebut berguna bagi proses belajar selanjutnya. 
c. Perubahan yang dilakukan dalam belajar akan bersifat positif dan aktif : 
perubahan selalu bertujuan untuk memperoleh suatu hal yang lebih baik 
dari sebelumnya, makin banyak usaha yang dilakukan maka akan makin 
baik perubahan yang ia peroleh. Perubahan aktif berarti perubahan 
tersebut terjadi dikarenakan adanya usaha dari individu itu sendiri. 
d. Perubahan  yang terjadi dalam belajar tidak bersifat sementara : Perubahan 
yang terjadi dalam diri individu bersifat relatifmenetap. 
e. Perubahan yang terjadi dalam belajar selalu bertujuan dan memiliki arah : 
Perubahan dalam belajar akan memiliki arah, dikarenakan memiliki tujuan 
akhir dalam proses belajar. 
f. Perubahan dalam belajar akan mencakup seluruh aspek tingkah laku : 
perubahan yang terjadi akan mempengaruhi seluruh tingkah laku individu 
Kemampuan untuk melakukan sesuatu merupakan suatu hal yang diperoleh 
dan dipelajari, mengingat kemampuan tersebut pada awalnya belum ada, oleh karena 
itu semua kegiatan yang dilakukan individu merupakan suatu gejala belajar. 
Kemampuan melakukan suatu hal pada awalnya adalah kemampuan yang tidak dapat 
dilakukan lalu terjadi proses perubahan selama jangka waktu tertentu hingga menjadi 
mampu untuk melakukan sesuatu.  
Kemampuan yang diperoleh melalui proses belajar akan menjadi milik 
individu dan tidak hilang begitu saja. Sebagai contoh, ketika seseorang belajar 
menggunting kertas berpola pada masa TK masih mampu untuk menggunting kertas 
berpola walaupun sudah 10 tahun tidak menggunting kertas berpola.  
Proses belajar terjadi ketika terjadi proses perubahan dari tidak mampu 
menjadi mampu melakukan sesuatu, apabila kemampuan  tersebut bertambah banyak, 
maka perubahan yang dialami individu akan bertambah banyak. 
 Kemampuan tersebut digolongkan menjadi beberapa golongan yaitu : 
kemampuan sensorik psikomotorik yang meliputi keterampilan melakukan rangkaian 
gerak gerik dalam urutan tertentu, kemampuan kognitif yang meliputi pengetahuan 
dan pemahaman, kemampuan, kemampuan dinamik afektif yang meliputi sikap dan 
nilai individu yang akan meresapi perilaku dan tindakan seseorang.  
Semua perubahan yang dialami individu dalam berbagai bidang tersebut 
merupakan hasil belajar dan akan mengakibatkan berubahnya tingkah laku dan sikap 
manusia dalam berpikir maupun bertindak. Perubahan yang terjadi akibat belajar 
bertahan dalam waktu yang relatif lama.  
Hasil belajar dikatakan dapat bertahan secara relatif dan bersikap konstan, 
dikarenakan ada kemungkinan suatu hasil belajar akan digantikan dengan hasil 
belajar yang baru sehingga ada kemungkinan suatu hasil belajar akan terlupakan, 
namun hal tersebut tidak benar sepenuhnya dikarenakan pada memori individu masih 
terdapat apa yang telah dipelajari sebelumnya.Adanya memori mengenai apa yang 
telah dipelajari membuat individu mempelajari dengan lebih cepat dan mudah suatu 
hal yang lebih baru  namun berkaitan dengan apa yang telah ia pelajari, dibandingkan 
dengan orang yang belum pernah belajar hal itu sebelumnya. Dapat ditarik 
kesimpulan bahwa hasil belajar pada masa lampau tidak hilang sepenuhnya kecuali 
bila terjadi proses belajar yang baru atau terjadi kerusakan serta kelainan dalam otak 
yang mengganggu fungsi ingatan individu. 
Belajar merupakan suatu hasil perubahan, namun bukan berarti setiap 
perubahan terjadi dikarenakan proses belajar. Perubahan yang dimaksud bukan akibat 
dari hasil belajar, tetapi akibat sebab lain. Perubahan yang terjadi bukan akibat dari 
proses belajar  adalah sebagai berikut : (dalam Winkel, 1978) 
1. Perubahan yang terjadi karena obat. 
Perubahan yang terjadi karena efek obat akan berlangsung sementara, dan 
ketika pengaruh tersebut telah  hilang maka tingkah laku individu akan 
kembali ke perilakunya yang biasa, namun perubahan ini bisa terjadi secara 
permanen apabila terjadi kerusakan vital dalam tubuh. 
2. Perubahan akibat penyakit dan trauma fisik yang parah 
Perubahan yang terjadi akibat penyakit dan trauma fisik biarpun permanen 
tidak dapat dikatakan sebagai akibat proses belajar, hal ini disebabkan bukan 
sesuatu yang diperoleh melalui interaksi aktif subjek dengan lingkungan. 
3. Perubahan yang terjadi akibat kelelahan fisik 
Perubahan yang terjadi ketika individu lelah secars fisik bersifat sementara, 
setelah beristirahat dengan cukup maka tingkah laku individu akan kembali ke 
kebiasaan yang telah ada. 
4. Perubahan yang terjadi akibat pertumbuhan dan perubahan jasmani 
Perubahan yang terjadi walaupun secara permanent namun terjadi dengan 
sendirinya, tanpa melalui proses belajar dengan syarat anak telah 
Bloom (dalam Sprinthall & Sprinthall, 1990) merasakan satu kesulitan utama 
bagi seseorang yang tertarik kepada dunia pendidikan adalah definisi dari goal yang 
hendak dicapai.Jika seseorang menanyakan kepada dosen untuk mendefinisikan 
tujuannya sebagai pengajar, sepertinya akan mendapatkan jawaban yang abstrak (sebagai 
contoh jawaban : "saya ingin membantu siswa untuk mewujudkan potensi yang 
dimilikinya sebagai individu untuk mengaktualisasikan diri).  
Bloom (dalam Sprinthall & Sprinthall, 1990) Bloom mencoba 
mengklasifikasikan tujuan pendidikan yang dihubungkan dengan prosedur yang 
dilaksanakan di dalam kelas, pendekatan Bloom memberi efek yang mendorong 
setiap tenaga pendidik untuk menentukan tujuan yang spesifik dan cara yang 
akan dilakukan untuk mencapai tujuan tertentu. Sistem yang dikemukakan oleh 
Bloom (dalam Sprinthall & Sprinthall, 1990) memiliki enam tingkatan yang 
berurutan atau enam level dari tujuan pendidikan yang disesuaikan dengan 
strategi pengukuran terhadap tiap tahap. 
Taksonomi Bloom digunakan untuk merencanakan serta mengevaluasi 
kegiatan belajar individu, untuk mengembangkan keterampilan berpikir tingkat 
tinggi, dengan mendefinisikan isi setiap tahap dan prosedur pengukurannya yaitu : 
1. Pengetahuan dasar (Basic Knowledge) 
Tingkat pengetahuan ditandai dengan kemampuan untuk menerima serta 
mengingat informasi mengetahui fakta secara spesifik. Pengukuran yang 
dilakukan diberikan dalam bentuk pertanyaan langsung (direct questions) dan 
pilihan ganda dapat digunakan. Tujuan dari pengetahuan dasar adalah menguji 
kemampuan siswa untuk merecall fakta, dan mengulangi informasi yang 
diberikan. Tenaga pendidik tidak meminta untuk menilai gagasan, atau 
menganalisis materi. 
2. Pemahaman (comprehension) 
Tingkat pemahaman ditandai dengan kemampuan untuk mengingat dan 
menggunakan informasi. Pengukurannya dapat dilakukan dengan cara 
mengulang kembali materi dengan kalimat sendiri dan memprediksikan suaut 
gagasan dari materi yang dipelajari (Diuji kemampuannya untuk melakukan 
sesuatu dari suatu materi) Sebagai contoh : kemampuan untuk 
menerjemahkan, atau menafsirkan sesuatu.  
3. Aplikasi (application) 
Siswa mampu untuk mengaplikasikan pengetahuan yang didapatkan dalam 
situasi nyata, ( menerapkan pengetahuan) pada situasi tertentu secara tepat. 
Sebagai contoh : kemampuan untuk menerapkan pelatihan bola basket kepada 
siswa, lalu dilakukan pengetesan dengan cara melakukan kegiatan olahraga 
basket seperti mendribble bola, memasukkan bola ke ring,dll. 
4. Analisis(analysis) 
Tingkat analisis ditandai dengan kemampuan untuk memisahkan suatu bahan 
menjadi komponen untuk melihat hubungan dari suatu bagian komponen 
materi yang dipelajari. Dalam bahasa sehari-hari, analisis disebut juga berpikir 
kritis. Berpikir kritis memungkinkan individu memisahkan anatara fakta dan 
opini, serta membandingkan teori sehingga dapat menempatkan posisinya 
secara tepat dengan dasar logika. Sebagai contoh : Siswa diminta untuk 
mencari artikel mengenai pemanasan global, siswa diminta untuk memisahkan 
antara fakta dan opini, kemudian membuat analisis, berdasarkan fakta dan 
teori yang ia dapatkan atas dasar pemikiran kritis. 
5. Sintesis (objective synthesis) 
Tingkat sintesis ditandai dengan kemampuan untuk menggabungkan bagian-
bagian komponen menjadi suatu keseluruhan yang baru. Sebagai contoh : 
kemampuan untuk mengembangkan teori sehingga didapatkan pengetahuan 
baru. Dapat dilakukan dengan cara membuat cerita pendek yang benar-benar 
baru, membuat pantun yang belum ada, menggambar. 
6. Evaluasi (objective evaluation) 
Tingkat evaluasi ditandai dengan kemampuan untuk membuat pertimbangan 
serta penilaian untuk membuat suatu keputusan atas dasar internal (logika) 
atau eksternal (teori, prinsip ) dalam bidang tertentu, menghindari penilaian 
terburu-buru dan membutuhkan proses panjang untuk membuat kesimpulan 
(kesimpulan tidak diperoleh secara intuitif). Dapat dilihat atau dilakukan 
dengan cara menilai hasil pekerjaan seseorang namun tidak dalam waktu 
singkat, sebagi contoh  siswa SMU diminta untuk membuat laporan  serta 
evaluasi secara esai  topik pemanasan global dalam waktu 1 bulan. 
Metakognisi adalah proses yang terkait dengan self determination atau 
otonomi dalam belajar serta memecahkan masalah. Objek dari metakognisi adalah 
proses kognitif itu sendiri sedangkan tugas bukanlah objek dari proses kognitif 
(Thomas, 1984 dalam Biggs 1987). 
 Langkah-langkah metakognisi adalah sebagai berikut : 
1. Planning : menentukan apa goal (tujuan)serta strategi untuk mencapai 
goal (tujuan) tersebut. 
2. Deciding : Menentukan seberapa dalam pengetahuan yang akan saya 
butuhkan. 
3. Monitoring : Mengawasi sampai seberapa jauh perkembangan yang telah 
berjalan. 
4. Evaluating : Mengevaluasi kapan tujuan tercapai dan bagaimana tujuan 
5. Terminating : Menentukan akhir tujuan apakah telah ditemukan dan telah 
mencapai hasil. 
Metakognisi berbicara mengenai prosedur dan kondisional pengetahuan dari 
belajar, pengetahuan tersebut penting dalam aktivitas kognitif kompleks. Dalam 
metakognisi terdapat dua persoalan pokok yaitu kewaspadaan siswa terhadap motif, 
kemampuan, tuntutan tugas dan kemampuan mereka untuk menggunakan strategi 
yang digunakan untuk menghadapi tugas dengan self perceived yang mendesak 
(Biggs,1987). 
 Tujuan belajar dalam konteks sekolah telah ditentukan oleh kurikulum, 
sehingga strategi untuk mencapai tujuan tersebut telah diambil oleh metoda 
pengajaran. Berciter (1990) melihat bahwa belajar telah mengambil tempat dalam 
kontekstual sebagai modul, semua pengalaman belajar ada dalam situasi khusus.  
Sekolah adalah kontekstual dari modul, yang di dalamnya terdapat struktur 
institusi : kurikulum, kelas serta hal-hal yang termasuk dalam first order perspective 
berupa deskripsi secara resmi mengenai hal yang terjadi di sekolah.  Second order 
perspective adalah suatu hal yang terjadi dalam pikiran siswa dan hal ini yang 
menentukan tujuan siswa serta pendekatan belajar (learning approach) yang ia 
lakukan (Marton 1981). Beberapa siswa melihat tugas akademik sebagai suatu yang 
harus dihindari, bukan sebagai aktivitas yang seharusnya mengajari mereka atau apa 
yang perlu mereka pahami, sedangkan siswa lain melihat tugas sebagai suatu 
keharusan dari dari first order perspective, yang harus dipahami serta terkait dengan 
pengetahuan kognitif. 
Efek  yang disebabkan oleh  berbagai perspektif dalam belajar yang terkait 
dengan aktivitas modul sekolah disebut metalearning. Hasil  metalearning, siswa 
memperoleh cara untuk menangani masalah belajar dalam institusi (sekolah) 
Taylor (1984) menyebutkan bahwa personal study contract  akan membuat 
mereka menentukan motif serta strategi untuk melakukan pendekatan belajar 
(learning approach) yang paling sesuai bagi mereka. Motif akan menentukan strategi 
atas apa yang akan dilakukan, motif dan strategi  secara bersama-sama membentuk 
pendekatan belajar (learning approach), learning approach diperoleh dari kebutuhan 
untuk menangani modul belajar di sekolah (Biggs1986;Marton & 
Saljo,1976a,1976b dalam Biggs 1993). 
 Tahun 1975 Marton mengemukakan learning approach dalam konteks siswa 
membaca suatu teks. Ia mengemukakan bahwa pendekatan siswa terhadap teks 
memiliki dua tujuan yaitu mengingat kata-kata yang digunakan atau berusaha 
mencari apa yang ingin disampaikan oleh pengarang teks tersebut. Strategi yang 
dilakukan siswa tergantung pada tujuan siswa tersebut, jika siswa bertujuan 
mengingat kata, mereka melakukan dengan cara menghafal teks secara berulang-
ulang, hal ini disebut surface approach.  
Tujuan siswa yang mencoba mencari arti yang dimaksud pengarang teks 
untuk mengerti isi semantiknya maka siswa akan melakukan strategi dengan 
membaca serta memahaminya maka siswa tersebut melakukan deep approach. 
Semua learning approach terkait dengan kualitas serta kompleksitas dari hasil yang 
mereka dapatkan. 
Tahun1976 Marton dan Saljo (dalam http://www.cdtl.nus. edu.sg/ 
research/learnprofile.htm) mempublikasikan suatu makalah mengenai learning 
approach yang digunakan siswa untuk melaksanakan tugas akademik yang 
difokuskan kepada pemahaman atau mereproduksi. Penelitian ini mengidentifikasi 
ada learning approach jenis achieving approach, yaitu pendekatan yang digunakan 
siswa dengan cara memaksimalkan usaha siswa untuk belajar. 
Pendekatan belajar (learning approach )memiliki dua komponen yaitu 
bagaimana  melakukan pendekatan terhadap suatu tugas (strategi) serta tergantung 
pada mengapa pendekatan tersebut diletakkan di dalam urutan pertama (motif ).  
Dua masalah yang menghambat siswa untuk mempelajari sesuatu adalah :  
1. Kurangnya pengetahuan mengenai pendekatan yang tepat untuk 
2. Kurangnya motivasi anak untuk menggunakan pendekatan tersebut. 
Dua macam identifikasi mengenai learning approach, identifikasi tersebut 
merujuk pada suatu proses yang dipakai siswa untuk mendapatkan hasil belajar, 
ketika mengidentifikasikan surface approach dan deep approach  Marton dan Saljo 
(1976), hal ini sejalan dengan yang dikemukakan oleh Biggs (1987) menyatakan 
pendekatan belajar dapat merujuk pada predisposisi untuk menggunakan proses 
khusus di dalam kegiatan belajar seorang siswa. Learning approach sekarang terbagi 
atas surface approach dan deep approach (Biggs,2003) 
Christensen et.al (1991) menjelaskan mengenai inventori mengenai learning 
approach muncul dari tiga macam penelitian dasar, yaitu : 
1. Atheoritical quantitative 
Pendekatan kuantitatif tradisional yang menggunakan teknik psikometri 
sebagai faktor analisis untuk mengembangkan inventori dari learning 
approach (Christensen et.al.,1991,h.290 dalam John Biggs,1993) 
2. Theoritical quantitative 
 Pengukuran lainnya ..diperoleh dari dasar teoritis . di dalam pekerjaan 
yang dilakukan di bidang psikologi kognitif saat ini sebagai teori 
pendukung . , dimana mereka menunjukkannya dengan menggunakan 
referensi yang diperoleh dari Schmeck, Ribich & Ramaniah (1977) dan 
pada Weinstein (Weinstein, Schulte &Palmer,1987 dalam John Biggs, 
1993). 
3. Theoritical qualitative 
Bergantung pada pendekatan analitis siswa yang digunakan untuk 
menyelesaikan tugas yang diterimanya (Malton & Saljo,1976; Svensson, 
1977 dalam John Biggs,1993). 
Penelitian learning approach siswa didasarkan pada sumber teori utama yaitu 
Information Processing (IP) yang secara konstektual didasarkan pada Student 
Approach to Learning (SAL), sebuah model  yang dapat memberikan kejelasan untuk 
menginterpretasikan kuisioner mengenai proses belajar serta menemukan nilai untuk 
memberikan data yang secara fungsional berguna bagi peneliti, guru dan staff 
developers. Information Process (IP) berdasarkan dari perilaku kognitif (Moreno & 
Di VEsta,1991, Schemeck et.al,1977 dan Weinstein et.al,1987), Student Approach 
to Learning (SAL) berdasarkan dari analisis kualitatif dari laporan siswa mengenai 
proses belajar mereka sendiri seperti yang ditunjukkan  dalam Approaches to Study 
Inventory (ASI) (Entwistle & Ramsden,1983) dan SPQ (Student Process 
Qustionnaire) (Biggs,1987a). Bentuk asli SPQ diperuntukkan bagi  siswa Senior high 
school dan versi kedua yang diperuntukkan bagi junior high school adalah LPQ 
(Learning Process Questionnaire). Bentuk terbaru dari SPQ adalah R-SPQ-2F (The 
Rivised Two Factor Stdent Process Questionnaire). 
Pada bagian ini peneliti menuliskan mengenai konsep Learning approach dan 
bagaiman operasionalisasi dari pendekatan tersebut, learning approach merujuk 
kepada proses yang diadopsi dalam melakukan suatu tugas akademik( Marton dan 
Saljo,1976 dalam Biggs,1996). Peneliti menjelaskan  deep approach  dan  surface 
approach  yang digunakan saat membaca suatu materi pelajaran.  
Siswa yang menggunakan surface approach akan memfokuskan pada apa 
yang tertulis ataupun yang dikatakan penulis tanpa mereproduksikan materi 
tersebut, siswa yang menggunakan deep approach akan memfokuskan pada apa 
yang dimaksudkan oleh penulis, serta memfokuskan untuk mencari makna yang 
dimaksudkan penulis.  
Hal ini merujuk kepada predisposisi yang menggunakan proses khusus ketika 
mempelajari  suatu materi pelajaran, dalam materi tersebut akan terdapat maksud dari 
suatu materi yang ditanyakan adalah seberapa sering pendekatan tersebut dilakuakan 
(Biggs, 1979, 1987a; Entwistle&Ramsden; Watkins,1983b dalam Biggs,1996).  
Kedua pendekatan ini memiliki dua komponen yaitu motif dan strategi yang 
memungkinkan motif tersebut dipenuhi. 
Surface Approach, motivasinya adalah motivasi ekstrinsik yang digunakan 
untuk menyelesaikan tugas didasarkan pada suatu konsekuensi yang positif atau 
negatif. Siswa mengerjakan tugas dengan usaha seminimal mungkin. Siswa yang 
menggunakan pendekatan surface motive memfokuskan pada topik yang tampaknya 
penting dan mereproduksi topik tersebut dengan cara memfokuskan pada bahan yang 
telah diseleksi sebelumnya serta menghafalnya.. Akibatnya dari melakukan suatu 
pemfokusan adalah mereproduksi (recalling ) materi yang telah dipelajarinya, siswa 
yang tidak melihat hubungan diantara berbagai unsur, atau makna dan implikasinya 
dari suatu yang telah dipelajari.  
Deep approach, didasarkan pada motivasi intrinsik atau rasa ingin tahu. Pada 
deep approach, terdapat komitmen pribadi untuk belajar, dengan cara 
menghubungkan materi pelajaran secara pribadi pada konteks yang berarti baginya. 
Atau pada pengetahuan yang ada sebelumnya, tergantung apa yang menjadi perhatian 
siswa. Deep process meliputi proses higher cognitive level, yaitu proses pengolahan 
tingkat tinggi pada pemikiran seseorang yang memungkinkan materi yang telah 
diterima kemudian diolah secara lebih mendalam hingga terbentuk pemahaman serta 
mampu mengaplikasikannya dalam kehidupan. Untuk memuaskan pemahaman 
tersebut dilakukan beberapa cara yaitu membaca, mencari informasi, merefleksikan 
pada kehidupan sehari-hari maupun  bertanya kepada orang lain yang lebih tahu. 
: Memiliki motif intrinsik, yaitu ketertarikan dan rasa ingin tahu       mengenai 
 : Melakukan strategi dengan memperluas pemahaman, banyak membaca, 
: Memiliki motif ektrinsik, yaitu menghindari kegagalan tanpa     berusaha 
: Melakukan strategi dengan memfokuskan pada bahan yang telah diseleksi 
serta menghafalkannya. 
Deep strategy (DS) 
Deep motive (DM) 
Ciri-ciri dua learning approach yang biasa digunakan oleh siswa adalah 
sebagai berikut (Entwistle, 1987, dalam John T. E. Richardson,1994)  :  
 1. Surface approach memiliki ciri-ciri : 
a. Berusaha untuk menyelesaikan setiap tugas yang diperlukan  
b. Melakukan kegiatan dengan mengingat informasi yang 
c. Gagal dalam membedakan prinsip dari latihan  
d. Menganggap tugas sebagai beban  
e. Fokuskan serta memusatkan perhatian pada setiap bagian 
yang berbeda tanpa mau berusaha untuk mengintegrasikan hal 
g. Tidak merefleksikan manfaat atau strategi dari suatu materi yang 
2. Deep approach memiliki ciri-ciri : 
a.Melakukan usaha untuk memahami  
b.Rajin melakukan interaksi dengan isi (content)  
c.Berusaha untuk menghubungkan ide yang baru kepada pengetahuan yang 
d.Berusaha untuk menghubungkan konsep ke dalam kehidupan 
sehari-hari  
e.Berusaha untuk menghubungkan setiap bukti untuk memperoleh 
f.Melakukan kegiatan pengujian argumen secara logis  
Pendekatan surface approach dan deep approach bukanlah trait kepribadian 
atau cara belajar yang menetap, hal ini dapat dijelaskan berdasarkan bahwa 
kecenderungan pendekatan yang digunakan siswa berjalan terus menerus serta secara 
pribadi memberikan kenyamanan bagi siswa di dalam lingkungan belajar setiap 
harinya. Jika lingkungan berubah, maka pendekatan belajar yang digunakan oleh 
siswa tersebut akan ikut berubah pula (Biggs, 1993).  
Terdapat dua faktor yang mempengaruhi pemilihan learning approach, yaitu 
personal factors dan background factors. Personal factors terkait dengan faktor-
faktor  yang berada pada dalam diri siswa, background factors yang terkait dengan 
faktor-faktor di luar diri siswa tersebut.  
Hubungan antara pandangan seseorang mengenai konsep belajar dan 
bagaimana seseorang akan menyelesaikan suatu tugas, dikatakan sebagai faktor 
terkuat (Van Rossum dan Schenk 1984). Untuk merubah learning approach 
siswa diperlukan pengenalan terhadap konsep belajar yang lebih tinggi melalui 
lingkungan pengajaran (Ramsden, Beswick dan Bowden. 1986).  
 Conception of learning adalah bagaimana siswa memaknakan arti belajar 
bagi diri sendiri serta  bagaimana siswa tersebut menyelesaikan tugas 
belajarnya.Conception of  learning terdiri atas increasing one s knowledge 
(memperoleh banyak pengetahuan), memorizing and reproducing (mengingat dan 
menglang kembali pengetahuan yang dipelajari),  applying (mencari serta 
menerapkan kembali informasi yang telah disimpan sebelumnya), understanding 
(mengembangkan serta memahami dan menemukan beberapa arti dari suatu materi), 
seeing something in different way (menghubungkan sesuatu dengan yang lain / 
sebagai bagian dari keseluruhan materi, cara pandang baru dalam melihat fenomena 
tertentu) dan changing as a person (berhubungan dengan aspek perolehan 
keterampilan baru) (Marton, 1981).  
Abilities yang dimaksudkan adalah kemampuan yang dimiliki siswa sebelum 
mengikuti pengajaran materi yang akan diberikan. Siswa dengan kemampuan rendah 
cenderung menggunakan surface approach, namun sebaliknya penggunaan deep 
approach tidak selalu terkait dengan tinggi maupun rendahnya kemampuan (Biggs, 
1987a). Deep approach dimungkinkan untuk digunakan oleh semua siswa yang 
memiliki kemampuan, kecuali bagi siswa dengan kemampuan sangat rendah. Ability 
bukan merupakan faktor yang terpenting dalam kaitannya dengan learning approach.  
Kontrol internal dapat dihubungkan dengan aktivitas metalearning. Beberapa 
penelitian mengenai locus of control mengindikasikan bahwa siswa dengan kontrol 
internal berpartisipasi lebih di dalam kelas, lebih perhatian, mencari dan 
menggunakan informasi dalam menyelesaikan masalah, sehingga tidakmengherankan 
bila penerimaan materi yang didapat juga lebih banyak daripada siswa dengan kontrol 
eksternal (Wang, 1983).  
Learning approach yang digunakan siswa berkaitan dengan pendidikan orang 
tua. dimana berdasarkan penelitian penggunaan surface approach terkait dengan 
orang tua pada level pendidikan SLTP, sementara deep approach terkait dengan 
orang tua pada level pendidikan SLTA ke atas (Biggs, 1987a).  
Siswa  dengan inteligensi tinggi namun keadaan orang tua yang kurang 
matang menunjukkan penyelesaian tugas yang jauh lebih buruk bila dibandingkan 
dengan siswa inteligensi sedang dengan orang tua yang matang (Volet,Lawrence 
dan Dodds,1986).  
Beberapa kelompok siswa yang menunjukkan high metalearning activity 
adalah siswa dengan bahasa Inggris sebagai bahasa kedua mereka (Biggs, 1987a). 
Mereka akan secara terus-menerus mempelajari arti dari apa yang orang lain katakan 
dan hati-hati mengungkapkan apa yang dimaksud serta memperhatikan tanda apakah 
terjadi kekeliruan ketika menangkap maksud perkataannya, hal ini memerlukan 
keterlibatan metalearning. Kondisi ini menunjukkan suatu kondisi  kewaspadaan 
metacognitive akan learning approach yang lebih tinggi daripada siswa dengan 
bahasa Inggris sebagai bahasa Ibu.  
Pada penelitian terhadap siswa Senior High Class  di Australia ditemukan 
bahwa penggunaan surface approach menurun dari tahun 8 (setara dengan SL TP 
kelas 2) hingga tahun 11 (setara dengan SLTA kelas 2). Deep approach erat 
kaitannya dengan persepsi mereka mengenai kualitas kehidupan di sekolah. 
Siswa yang menggunakan deep approach mengatakan bahwa mereka menyukai 
sekolah, memandang sekolah berguna dan para guru adil.  
Newble dan Clark (1986) menemukan deep approach banyak ditemukan 
pada sekolah modern, dibanding pada sekolah dengan beban akademik kurikulum 
yang padat. Dapat ditarik kesimpulan bahwa institusi tempat siswa belajar akan 
mempengaruhi iklim pengajaran yang baik dan efektif. 
Pada awalnya, Marton, Dall'alba dan Beaty menemukan 5 konsep 
seperti yang diungkapkan oleh Saljo (1979).  
Berdasarkan penelitian, ditemukan 6 kategori belajar yang berbeda, 
dimana belajar dipandang sebagai:  
1. Increasing one's knowledge (meningkatkan pengetahuan)  
Belajar diartikan  sebagai suatu usaha untuk meningkatkan pengetahuan 
2. Memorizing and reproducing (mengingat dan mengolah)  
Belajar berkaitan dengan kemamouan untuk mengingat dan mengolah, 
berkaitan dengan apa yang diterima (sesuatu yang dihafalkan) dan 
bagaimana agar dapat diterima (dengan menghafalkan).  
Belajar hanyalah sebatas menghafalkan secara terus-menerus (tote 
learning) dan bersifat kuantitatif.  
3. Applying (mengaplikasikan)  
Belajar adalah kemampuan untuk mengaplikasikan pengetahuan, dimana 
pengetahuan yang telah disimpan digunakan sesuai dengan kebutuhannya, 
sehingga dapat dikatakan bahwa seseorang belajar karena hal itu akan 
berguna bagi dirinya.  
4. Understanding (mengerti)  
Belajar adalah mengerti atau memaknakan sesuatu. Sesuatu yang 
dipelajari tidak secara mentah diterima, melainkan melalui proses 
mengerti berdasarkan sudut pandang diri sendiri.  
5. Seeing something in different way (memandang sesuatu dengan cara yang 
berbeda)  
Dalam hal ini, seseorang merubah cara individu dalam berpikir dan 
mengubah konsep mengenai suatu hal. Sehingga dapat dikatakan, 
perspektif seseorang mengenai sesuatu ikut berubah seiring proses 
pembelajaran.  
6. Changing as a person (berubah menjadi orang lain)  
Merupakan tahapan pemaknaan belajar tertinggi, dan hanya sedikit orang 
yang sampai pada konsep belajar ini, dengan belajar seseorang seakan-
akan berubah menjadi orang lain, yakni dengan sudut pandang yang barn 
dalam memandang fenomena yang ada serta memandang dunia dengan 
makna yang berbeda.  
Siswa  yang memiliki conception of learning increasing one s knowledge, 
memorizing and reproducing serta applying cenderung menerapkan surface 
approach karena didasarkan pada conception of learning seberapa banyak atau 
sedikitnya materi yang dipelajari  dan dihafalkan (kuantitatif),  sifatnya ready   
made (belajar seperti apa adanya pengetahuan tersebut, tanpa ada proses 
pembelajaran yang sampai pada tahap membentuk kesimpulan sendiri, yang 
dengan sendirinya meningkatkan kualitas pengetahuan yang telah didapat). 
Siswa  yang menerapkan conception of learning lainnya yaitu   understanding, 
seeing something in different way dan changing a person cenderung menerapkan 
deep approach, hal ini didasarkan pada  conception of learning seberapa dalam 
siswa bermaksud memahami materi pelajaran (kualitatif) (belajar membutuhkan 
pemahaman yang bersifat intrinsik, bukan ketertarikan secara eksternal). Hal tersebut 
dapat terjadi karena perhatian siswa ditujukan pada struktur pelajarannya bukan pada 
elemen tertentu (Van Rossum dan Schenk 1984 dalam Biggs 1993).  
Perkembangan manusia menurut Piaget (dalam Lerner, 1976) punya satu 
arah dan ideal dari perkembangan, yaitu memperoleh struktur- struktur 
psikologis yang diperlukan supaya manusia mampu berpikir secara logis serta 
mampu melakukan penalaran secara abstrak mengenai masalah-masalah yang 
aktual dan hipotesis.  
Piaget (dalam Lerner, 1976) mempunyai teori perkembangan yang 
didasarkan pada perubahan-perubahan ontogonik dalam fungsi-fungsi kognitif 
mulai saat lahir sampai permulaan masa remaja. Dalam teorinya, Piaget 
menganggap peranan nature dan nurture penting dalam perkembangan 
manusia, ia lebih menekankan pengaruh pembawaan karena kemampuan 
manusia untuk belajar terikat pada pertumbuhan saraf-saraf dan kematangan 
kognitif.  
Setiap organisme memiliki struktur dan organisasi, agar  dapat 
mempertahankan diri, organisme harus beradaptasi di dalam struktur-struktur 
yang dimilikinya supaya dapat menghadapi tantangan dari lingkungan . Ada dua 
macam aspek dari adaptasi, yaitu:  
1. Asimilasi  
Suatu proses yang dialami individu dalam mengatasi situasi dan persoalan 
dengan menggunakan struktur yang ada pada dirinya tanpa merubahnva.  
2. Akomodasi  
Suatu proses yang dialami oleh individu yang mengakibatkan adanya 
perubahan pada struktur yang ada untuk dapat mengatasi tuntutan 
lingkungan, terjadi diferensiasi dalam struktur yang sudah ada dan timbul 
struktur yang baru.  
Kedua proses ini terjadi selama hidup dalam tiap tingkah laku dan fungsi 
intelektual.  
Piaget menggambarkan manusia aktif, terus-menerus mengadakan adaptasi 
dalam interaksinya dengan lingkungan, hubungan yang aktif merupakan inti dari 
perkembangan, tindakan individu terhadap lingkungan menghasilkan skema yang 
baru dan pengetahuan yang dimiliki bertambah.  
Piaget membagi struktur intelek terdiri atas skema dan operations. 
bisa berfungsi sebagai standar, dan  pengalaman baru dapat ditempatkan dalam 
konteks yang sesuai. Skema dapat dianggap sebagai kategorikategori dalam 
pengetahuan. Skema bentuknya bisa sederhana, bisa juga sistem yang kompleks. 
Dalam bentuknya yang paling sederhana, skema hanya merupakan respon terhadap 
suatu stimulus. Skema bisa berbentuk respon berpikir, respon yang sederhana yang 
merupakan refleks atau organisasi yang kompleks seperti pengertian akan angka. 
Contoh skema yang sudah ada sejak lahir: refleks menghisap, refleks memegang.  
menarnbah pengetahuan yang dimiliki. Operations merupakan struktur mental yang 
lebih tinggi, yang belum ada pada saat lahir, baru muncul pada masa late childhood 
(sekitar usia 7-12 tahun). Operations adalah cara untuk menganal objek yang 
mempunyai ciri reversible. Anak berumur 4-5 tahun belum mampu melakukan 
operational thinking karena belum mengenal  konsep invariance (tetap).  
Piaget membagi perkembangan kognitif ke dalam empat fase:  
1.Fase Sensorik Motorik (0-2 tahun)  
Pada fase ini satu-satunya cara anak umemperoleh pengetahuan adalah 
melalui aktivitas.  
Contohnya, sampai usia delapan bulan, anak belum mempunyai konsep 
bahwa benda itu permanen, benda itu hanya ada bila anak bisa memegang atau 
melihat. Bila ia tidak bisa melihat benda itu, berarti bendanya tidak ada. Melalui 
proses aksi dan interaksi, asimilasi dan akomodasi, lama-lama anak mengetahui 
bahwa benda itu tetap ada dalam ruang dan waktu, walaupun tidak bisa melihat 
atau memegang.  
Bila anak sudah mulai memiliki konsep tentang benda dan mulai 
mempelajari bahasa, ini merupakan akhir dari fase pertama.  
2.Fase Preoperational (3-7 tahun)  
Pada fase ini anak memiliki ciri sebagai berikut: 
 -Cara berpikir anak didasari persepsi  
Anak dipengaruhi oleh penglihatannya sendiri dan belum 
3. Fase Concrete Operations (8-11 tahun)  
Pada fase perkembangan ini anak mempunyai ciri sebagai berikut:  
Periode ini disebut concrete operational, karena anak membutuhkan objek 
yang konkrit agar bisa berpikir secara logis, jika anak harus menyelesaikan masalah 
secara verbal maka akan menemui kesulitan .  
Anak  mempunyai ciri-ciri sebagai berikut:  
masalah yang lebih kompleks dan yang membutuhkan penalaran.  
Penelitian ini dilakukan dengan tujuan untuk memperoleh gambaran 
mengenai learning approach terhadap mata pelajaran Biologi yang dilakukan oleh 
siswa kelas VIII SMPN X  Kota Bandung. 
Pendekatan yang dilakukan menggunakan metode survei. Metode survei 
adalah penelitian yang dilakukan untuk memperoleh fakta dari gejala yang ada serta 
mencari berbagai keterangan secara faktual (Moh Nazir, 1983) 
Prosedur  penelitian dapat dilihat pada bagan di bawah ini: 
Questionnaire (LPQ) 
Variabel yang diukur  dalam penelitian ini adalah Learning approach yang 
dilakukan oleh siswa kelas VIII SMPN X  Kota Bandung terhadap mata pelajaran 
Biologi. Learning approach merujuk pada predisposisi untuk menggunakan proses 
khusus dalam menghadapi suatu tugas (Biggs,1987a) 
Learning approach merupakan pendekatan belajar yang dominan digunakan 
oleh siswa kelas VIII SMPN X  kota Bandung dalam mempelajari materi pelajaran 
Biologi, yang mencakup dua komponen yaitu motif dan strategi. 
Surface approach adalah seberapa sering siswa kelas VIII SMPN  X  Kota 
Bandung melakukan pendekatan belajar  untuk mengolah dan mempelajari materi 
Biologi yang didasari pada motif ekstrinsik, yaitu motif yang dipengaruhi lingkungan 
luar serta bertujuan menghindari konsekuensi negatif, seperti nilai merah pada 
ulangan Biologi dengan melakukan berbagai strategi seperti fokus pada  materi 
pelajaran yang dianggap penting untuk sekedar mengingat serta menghafalkan materi 
tanpa berusaha untuk memahaminya (rote learning) 
Deep approach  adalah seberapa sering siswa kelas VIII SMPN  X  Kota 
Bandung melakukan pendekatan belajar  untuk mempelajari materi Biologi yang  
didasari motif intrinsik yaitu, tuntutan yang berasal dari dalam diri serta ditunjukkan 
dengan sikap rasa ingin tahu dan memiliki minat terhadap materi pelajaran Biologi 
dengan melakukan berbagai strategi untuk memperdalam pemahaman materi, 
berdiskusi dengan teman maupun tenaga pendidik, serta banyak membaca maupun 
mencari informasi tambahan, dan menerapkan pemahaman yang didapat dalam 
kehidupan sehari-hari 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini menggunakan alat ukur 
learning approach dari Learning Process Quistionnaire (LPQ) (Biggs, John, 1987. 
Student Approach to learning And Studying) yang dimodifikasi peneliti. 
Alat ukur ini terdiri atas 30 item yang berupa item positif berbentuk kuesioner 
yang menggambarkan diri responden (self report questionnaire), terdiri atas dua 
kelompok yaitu surface approach dan deep approach. Kedua kelompok tersebut 
dibagi ke dalam 4 subskala yaitu : surface  motive, surface strategy ,  deep motive dan  
deep strategy. 
Responden diminta untuk menjawab setiap pernyataan yang menggambarkan 
diri mereka. : 
saya, 
saya. 
Skoring dilakukan dengan cara menghitung skor total yang didapat dari 
penjumlahan aspek motif dan strategi dari surface dan deep approach. Skor item 
sesuai dengan angka pilihan jawaban responden. 
Skor surface approach didapatkan dari hasil penjumlahan motif surface dan 
strategy surface. Skor deep approach didapatkan dari hasil penjumlahan motif deep 
dan strategy deep, setelah jumlah skor surface dan deep approach didapat  hasil 
penjumlahan masing-masing jenis learning approach tersebut dibandingkan dan 
dilihat mana skor penjumlahan yang paling tinggi.  
Learning approach yang dominan digunakan oleh siswa SMPN  X kelas VIII 
ditentukan dengan cara melihat skor yang paling tinggi diantara penjumlahan total 
deep dan surface approach. 
Motif ekstrinsik yang didasari pada 
2, 4, 8, 10, 
14, 22, 29 
Sekedar menghafalkan materi Biologi 9, 16, 23, 
Memfokuskan diri pada materi Biologi yang 
5, 11, 15, 
Moti)ve  
Motif internal yang didasari oleh rasa suka 
serta ketertarikan pada materi biologi serta 
17, 19, 20, 
Materi Biologi diolah lebih lanjut untuk 
serta untuk mendapatkan kepuasan diri 
13, 12, 27 
Melakukan banyak kegiatan bertanya maupun 
3, 6  
Melakukan banyak kegiatan membaca dan 
1, 7, 18, 
materi Biologi dengan apa yang telah 
21, 24 
 Data penunjang dan data pribadi digunakan utuk mengetahui gambaran umum 
mengenai latar belakang responden yang meliputi : 
ketuntasan Biologi saat naik ke kelas delapan  (VIII) SMP  dan tingkat 
pendidikan ayah dan ibu. 
of learning, abilities dan locus of control) dan experiential in learning 
institution (parental education dan experience in learning institution) 
yang mempengaruhi Learning approach siswa kelas VIII SMPN  X  
Kota Bandung ketika mempelajari Biologi  
Uji validitas digunakan  untuk mengetahui apakah alat ukur yang digunakan 
memiliki taraf ketelitian dan ketepatan untuk menjaring apa yang ingin diukur, maka 
diadakan uji coba terhadap alat ukur. 
Penelitian ini validitas alat ukur bersifat construct validity, cara melakukannya 
dengan melihat koefisien korelasi antara skor tiap item pada setiap aspek dengan skor 
total pada subjek, melihat  korelasi antara skor pada setiap aspek dengan skot total 
keseluruhan aspek. 
Validitas alat ukur ini dapat diketahui dengan menggunakan rumus korelasi 
Rank Spearman Ro (rs), pengujian alat ukur ini dilakukan dengan program SPSS 
15.0. Validitas tiap item yang ada di kuesioner, apakah item tersebut dapat dipakai, 
direvisi atau dibuang maka digunakan perbandingan keofisien korelasi Spearman 
dengan nilai dari kriteria Guildford, 1965 (Nirvana Sitepu 1995:12) yaitu : 
? 0,00 -  < 0,20  : item tidak dapat diterima 
? 0,21   < 0,30 :  item direvisi 
? 0,31   : item diterima dan dapat dipakai 
Berdasarkan uji validitas yang dilakukan, maka alat ukur Learning Process 
Quistionnaire (LPQ) dari (Biggs, John, 1987. Student Approach to learning And 
Studying) yang telah dikonstruksi serta dimodifikasi peneliti berdasarkan variabel 
penelitian dan usia perkembangan subyek memiliki nilai validitas 0,380-0,642. Hal 
ini berarti semua item dalam alat ukur tersebut valid dan dapat dipakai 
Reliabilitas menunjukkan sejauh mana suatu hasil pengukuran yang dilakukan 
relatif konsisten jika pengukuran diulang dua kali atau lebih pada waktu yang 
berlainan. Reliabilitas alat ukurdiuji dengan split half method.Pengujian reliabilitas 
alat ukur menggunakan Spearman Ro (rs) dengan SPSS versi 10.00. Reliabilitas alat 
ukur ditentukan dengan cara membandingkan nilai reliabilitas dengan kriteria 
Guildford,1956 (dalam Sitepu, 1995:12), yaitu : 
0,00   0,19  : tidak reliabel 
0,20   0,39 : reliabilitas rendah 
0,40   0,59  : reliabilitas sedang 
0,60   0,79  : reliabilitas tinggi 
0,89   1,00 : reliabilitas sangat tinggi 
Berdasarkan uji reliabilitas yang dilakukan, maka alat ukur Learning Process 
Quistionnaire (LPQ) dari (Biggs, John, 1987. Student Approach to learning And 
Studying) yang telah dikonstruksi serta dimodifikasi peneliti berdasarkan variabel 
penelitian dan usia perkembangan subyek memiliki nilai reliabilitas 0,553. Hal ini 
berarti alat ukur tersebut reliabel dan termasuk dalam kategori sedang. 
Populasi sasaran penelitian ini adalah siswa kelas delapan  (VIII) SMPN X  
kota Bandung, jumlah populasi adalah 180 orang. 
 - Siswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung yang terdaftar dalam daftar 
murid kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung. 
Skor yang didapat dari penelitian ini akan dibandingkan antara masing-
masing learning approach. Total skor tertinggi menunjukkan kecenderungan learning 
approach yang digunakan masing-masing iswa kelas VIII SMPN  X  Kota Bandung. 
Hasil skor yang didapat diolah dengan menghitung distribusi frekuensi, yang 
akan menghasilkan data berupa persentase siswa dengan masing-masing learning 
approach yang cenderung digunakan siswa tersebut. Hasil perhitungan kemudian 
digunakan untuk menarik kesimpulan secara umum dalam memberikan paparan 
mengenail learning approach yang digunakan siswa kelas VIII SMPN  X  Kota 
Bandung dalam mempelajari materi pelajaran Biologi. 
Rumus perhitungan persentase yang digunakan adalah sebagai berikut : 
 Sedangkan, untuk mengetahui gambaran mengenai learning  approach 
yang digunakan oleh mahasiswa pada tiap- tiap kelompok, digunakan tabulasi silang 
F    =    frekuensi siswa yang 
X   =    jumlah responden yang 
N   =   jumlah populasi 
F =      X 100 
